\section{Các giải thuật tìm kiếm}
$\indent$Chương trình chơi cờ sẽ sinh ra cây tìm kiếm (phần \ref{sec:search_tree}) và tìm kiếm trong không gian trạng thái đó để dự đoán nước đi tốt nhất tiếp theo. Việc sinh cây tìm kiếm và giải thuật tìm kiếm được thực hiện bằng nhiều giải thuật khác nhau. Mỗi giải thuật có những ưu nhược điểm riêng. Các chương trình hiện nay thường kết hợp các giải thuật lại để bù đắp điểm yếu giữa các giải thuật và phát huy điểm mạnh của những giải thuật đó. Ở phần này, chúng tôi sẽ giới thiệu một số giải thuật tìm kiếm, các kỹ thuật phổ biến để nâng cao độ hiệu quả của các giải thuật tìm kiếm.

\subsection{Các kiểu tìm kiếm}
Ông Claude Shannon đã phân loại cách tìm kiếm ra làm 2 kiểu \href{Claude_Shannon_article}{\cite{Claude_Shannon_article}}:
\begin{itemize}
	\item Kiểu A: là cách tìm kiếm vét cạn (brute-force search) tất cả các trường hợp có thể
	\item Kiểu B: là cách tìm kiếm chọn lựa (selective search), kiểu này chỉ tìm kiếm những trường hợp "tiềm năng" để giảm bớt số lượng nút tìm kiếm
\end{itemize}

Đặc điểm của chiến lược tìm kiếm kiểu B là lượng giá để chỉ tìm kiếm các nhánh "quan trọng". Điều này giúp giảm kích thước không gian tìm kiếm cũng như chi phí tìm kiếm. Tuy nhiên, chiến lược này có rủi do. Việc đánh giá nhánh nào xấu hay tốt là một việc khó. Dẫn đến nguy cơ bỏ qua các nhánh tốt do quá trình lượng giá sai hoặc thiếu sót. Chiến lược tìm kiếm kiểu B được sử dụng phổ biến vào thập niên 70. Sau này, do sức mạnh của máy tính càng ngày càng lớn. Các chương trình hiện nay thường có xu thế theo chiến lược tìm kiếm kiểu A hơn.
\subsection{Giải thuật tìm kiếm Negamax}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\algrenewcommand\textproc{}
	 \begin{minipage}{.7\linewidth}
	\begin{algorithm}[H]
	\caption{Giải thuật Negamax\cite{web:NegaMax}}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{negaMax}{int depth}
		\If{depth == 0}
		\State return evaluate()
		
		\EndIf
		\State int max = -$\infty$
		\For{all moves}
		\State score = -negaMax( depth - 1 );
		\If{score > max}
		\State max = score;
		\EndIf
		\EndFor
		\State \Return max;
		\EndFunction
	\end{algorithmic}

	\end{algorithm}

	\end{minipage}
	\end{figure}


	
\subsection{Giải thuật tìm kiếm Minimax}
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.7\linewidth}
	\begin{algorithm}[H]
		\caption{Giải thuật Minimax\cite{web:miniMax}}
		\begin{algorithmic}[1]
			\Function{maxi}{int depth}
				\If{depth == 0}
					\State return evaluate()
				
				\EndIf
				\State int max = -$\infty$
				\For{all moves}
					\State score = mini( depth - 1 );
					\If{score > max}
					 	\State max = score;
					 \EndIf
				\EndFor
				\State \Return max;
			\EndFunction
			
			%\State
			
			\Function{mini}{int depth}
				\If{depth == 0}
					\State return evaluate()
			
				\EndIf
				\State int max = +$\infty$
				\For{all moves}
					\State score = maxi( depth - 1 );
					\If{score < min}
						\State min = score;
					\EndIf
				\EndFor
				\State \Return min;
			\EndFunction
		\end{algorithmic}
	\end{algorithm}

	\end{minipage}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\begin{tikzpicture}[
		level/.style={sibling distance=40mm/#1, level distance = 15mm}
		]
		\node [circle, draw=yellow, fill=yellow] (z){-7}

		child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node2) {-9}
			child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow](node2.1) (subnode21) {10}
				child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow](subnode211) {10}}
				child {node [circle,draw](subnode212) {5}}
			}
			child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (subnode22) {-9}
				child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow](subnode221) {-9}}
			}
		}
		child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node3) {-7}
			child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node31) {6}
				child {node [circle,draw] {5}}
				child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow](node312) {6}}
			}
			child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node32) {-7}
				child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node321) {-7}
					child [grow=right] {node (q) {{Tầng min}} edge from parent[draw=none]
						child [grow=up] {node (q) {Tầng max} edge from parent[draw=none]
							child [grow=up] {node (q) {Tầng min} edge from parent[draw=none]
								child [grow=up] {node (q) {Tầng max} edge from parent[draw=none]}
							}
						}
					}
				}
			}
		};
		\draw[->, draw=red] (node3) -- (z);
		\draw[->, draw=red] (subnode22) -- (node2);
		\draw[->, draw=red] (subnode221) -- (subnode22);
		\draw[->, draw=red] (subnode211) -- (subnode21);
		\draw[->, draw=red] (node32) -- (node3);
		\draw[->, draw=red] (node321) -- (node32);
		\draw[->, draw=red] (node312) -- (node31);
		\end{tikzpicture}
	\centering
	\caption{mô phỏng các bước chạy của giải thuật Minimax}
\end{figure}

\subsection{Giải thuật tìm kiếm Alpha-Beta}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Giải thuật Minimax sử dụng cắt nhánh Alpha-Beta\cite{web:AlphaBeta}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\Function{alphaBetaMax}{int alpha, int beta, int depth}
				\If{depth == 0}
				\State return evaluate()
				
				\EndIf
				\For{all moves}
				\State score = alphaBetaMin(alpha, beta, depth - 1 );
				\If{score >= beta }
				\State \Return beta;
				\EndIf
				\If{score > alpha  }
					\State alpha = score
				\EndIf
				\EndFor
				\State \Return alpha;
				\EndFunction
				
				\State
				
				\Function{alphaBetaMin}{int alpha, int beta, int depth}
				\If{depth == 0}
				\State return evaluate()
				\EndIf
				\For{all moves}
				\State score = alphaBetaMax(alpha, beta,  depth - 1 );
				\If{score <= alpha }
				\State \Return alpha;
				\EndIf
				\If{score < beta  }
				\State beta = score
				\EndIf
				\EndFor
				\State \Return min;
				\EndFunction
			\end{algorithmic}
		\end{algorithm}

	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Giải thuật Negamax sử dụng cắt nhánh Alpha-Beta \cite{web:AlphaBeta}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\Function{alphaBeta}{int alpha, int beta, int depth}
				\If{depth == 0}
				\State return evaluate()
				
				\EndIf
				\For{all moves}
				\State score = -alphaBeta(-beta, -alpha, depth - 1 );
				\If{score >= beta}
				\State \Return beta;
				\EndIf
				\If{score > alpha}
				\State alpha = score;
				\EndIf
				\EndFor
				\State \Return max;
				\EndFunction
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}

	\end{minipage}
\end{figure}

	\begin{figure}[H]
	\begin{tikzpicture}[
	level/.style={sibling distance=40mm/#1, level distance = 15mm}
	]
	\node [circle, draw=yellow, fill=yellow] (z){-7}
	
	child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node2) {-8}
		child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow](node2.1) (subnode21) {-8}
			child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow](subnode211) {-8}}
			child {node [circle,draw](subnode212) {-9}}
		}
		child {node [circle,draw] (subnode22) {4}
			child {node [circle,draw](subnode221) {4} edge from parent[draw=none]}
		}
	}
	child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node3) {-7}
		child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node31) {6}
			child {node [circle,draw] {5}}
			child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow](node312) {6}}
		}
		child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node32) {-7}
			child {node [circle,draw=yellow, fill=yellow] (node321) {-7}
				child [grow=right] {node (q) {{Tầng min}} edge from parent[draw=none]
					child [grow=up] {node (q) {Tầng max} edge from parent[draw=none]
						child [grow=up] {node (q) {Tầng min} edge from parent[draw=none]
							child [grow=up] {node (q) {Tầng max} edge from parent[draw=none]}
						}
					}
				}
			}
		}
	};
	\draw[->, draw=red] (node3) -- (z);
	\draw[->, draw=red] (subnode21) -- (node2);
	\draw[dashed, draw] (subnode221) -- (subnode22);
	\draw[->, draw=red] (subnode211) -- (subnode21);
	\draw[->, draw=red] (node32) -- (node3);
	\draw[->, draw=red] (node321) -- (node32);
	\draw[->, draw=red] (node312) -- (node31);
	\end{tikzpicture}
	\centering
	\caption{mô phỏng các bước chạy của giải thuật Minimax có cắt tỉa Alpha-Beta}
\end{figure}	
\subsection{Giải thuật tìm kiếm tìm kiếm nhị phân}
$\indent$Tìm kiếm nhị phân là giải thuật tìm kiếm nhanh với độ phức tạp là $O(\log_n)$ đối với dữ liệu đã được sắp xếp và được sử dụng rất nhiều trong thực tế. Thuật toán này sẽ so sánh phần tử cần tìm với phần tử ở giữa của mảng đã được sắp xếp. Nếu hai phần tử bằng nhau thì giá trị được trả về, nếu phần tử giữa mảng lớn hơn phần tử cần tìm thì quá trình tìm kiếm sẽ trong mảng con bên trái ngược lại sẽ tìm kiếm trong mảng con bên phải.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Giải thuật tìm kiếm nhị phân \cite{web:Binary_Search}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\Function {BinarySearch}{A[0..N-1], value}
				\State low = 0
				\State high = N - 1
				\While {low <= high}
					\State  mid = (low + high) / 2
					\If {A[mid] > value}
						\State high = mid - 1
					\ElsIf {A[mid] < value}
						\State low = mid + 1
					\Else 
					\State
						\Return mid
					\EndIf
				\EndWhile 
				\State
				\Return not found
				\EndFunction
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure} \medskip

Giả sử ta có một mảng A = [2, 3, 4 , 5, 6, 7, 8, 9, 20, 25, 45] và muốn tìm số 4 trong mảng này. \medskip

 Vòng lặp 1: Phần tử Midle là 7 và lớn hơn phần tử cần tìm là 4, do đó ta sẽ tìm trên mảng con là [2, 3, 4, 5, 6].  \medskip
 
Vòng lặp 2: Phần tử Midle là 4 bằng với phần tử cần tìm nên trả về vị trí của Midle là 2. 

\subsection{Giải thuật binary insert}
$\indent$Khi ra muốn chèn một phần tử vào một mảng đã sắp xếp và vẫn giữ nguyên thứ tự sắp xếp của mảng đã cho ta áp dụng giải thuật Binary Insert. Giải thuật sẽ tương tự như binary search thay vì trả về vị trí của phần tử cần tìm thì nó trả về vị trí cần chèn của phần tử vào một mảng.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\algrenewcommand\textproc{}
	\begin{minipage}{.8\linewidth}
		\begin{algorithm}[H]
			\caption{Giải thuật binary insert \cite{web:Binary_Insert}}
			\begin{algorithmic}[1]
				\Function {BinaryInsert}{A[0..N-1], value}
				\State low = 0
				\State high = N 
				\While {low < high}
				\State  mid = (low + high) / 2
				\If {A[mid] > value}
				\State high = mid
				\ElsIf {A[mid] < value}
				\State low = mid + 1
				\EndIf
				\EndWhile 
				\State
				\Return low
				\EndFunction
			\end{algorithmic}
			
		\end{algorithm}
		
	\end{minipage}
\end{figure} \medskip

Giả sử ta có một mảng A = [2, 3, 5, 6, 7, 8] và muốn chèn số 4 vào trong mảng này. \medskip

Vòng lặp 1: Phần tử Midle là 5 và lớn hơn phần tử cần chèn là 4, do đó ta sẽ tìm trên mảng con là [2 ,3 ,5]. Lúc này low = 0 và high = 2.   \medskip

Vòng lặp 2: Phần tử Midle là 3 nhỏ hơn phần tử cần chèn là 4 nên low = 2 và high = 2 và ngừng vòng lặp trả về vị trí cần chèn là 2. 